## Программирование сокетов

<h1 align="center">
    <img src="http://hallslife.arts.ac.uk/files/1315/2182/3906/giphy-1.gif" alt='simpsons-sockets.gif'/>
</h1>

### Что такое сокеты?
**Сокеты** -- кроссплатформенный механизм для обмена данными между отдельными процессами. Процессы могут работать на разных машинах и быть написаны на разных языках. В первую очередь, сокет -- это интерфейс. Мы посылаем данные в сокет, не заботясь о том, что с ними происходит дальше. Точно так же мы можем проверять наличие данных в сокете -- слушать его и принимать входящие данные, а затем обрабатывать их.

Сокеты лежат в основе работы веб-серверов и большинства приложений операционной системы, так-как позволяют обмениваться данными между процессами, поэтому их можно отнести к одному из способов коммуникации между процессами.


### Архитектуры сетевых приложений
Как правило, существуют две основные архитектуры сетевых приложений:
* Клиент-серверная архитектура
* Одноранговая или P2P


**Клиент-серверная архитектура** предполагает взаимодействие двух программ -- на стороне клиента и на стороне сервера. Программа-сервер слушает и обратаывает приходящие запросы, а клиент
подключается к серверу и посылает некоторые запросы, получая ответ.

<img src="https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/c/c9/Client-server-model.svg/500px-Client-server-model.svg.png"/>


**В основе одноранговой или P2P архитектуры** лежит идея о равноправности узлов, т.е в такой архитектуре отсуствуют понятия клиента и сервера. Каждый отдельный компьютер(или узел), являющийся участником этой сети, является как клиентом, так и сервером. Такая архитектура имеет ряд преимуществ, среди которых децентрализация, отсутствие единой точки отказа и легкая масштабируемость.

Тем не менее разработка приложения с такой архитектурой далеко не легкая задача. Сложность приложения возрастает и возникают задачи, далеко отличающиеся от тех, с которыми встречаются разработчкии "классических" клиент-серверных приложений.

Примерами программ, использующих данную архитектуру могут послужить протоколы BitTorrent и Bitcoin. Практически каждая криптовалюта это децентрализированное хранилище записей о транзакциях, в основе чего лежит одноранговая архитектура сети. В последние десять лет интерес к подобного рода ПО возрос благодаря применению технологии блокчейн и, в частности, благодаря запуску криптовалюты Bitcoin.

<img src="https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/3/3f/P2P-network.svg/580px-P2P-network.svg.png"/>